\centerline{\textbf{Zusammenfassung}}

\begin{quote}
	\textit{Gesichtserkennung und Internet of Things sind Themenfelder, die schon seit geraumer Zeit Fokus einer ganzen Reihe wissenschaftlicher Veröffentlichungen waren und immer noch sind. Im Rahmen dieser Arbeit werden Grundlagen erörtert, diese beiden Themenfelder zu kombinieren als Architektur bestehend aus einem mit Kamera ausgestattetem Klienten (Raspberry Pi stellvertretend für IoT) und einem Server, dem die rechenintensiven Aufgaben Detektion und Wiedererkennung von Gesichtern anvertraut werden. Aus dem Prozess der in C++ und Python stattfindenden technischen Implementierung heraus entstehen neue Erkenntnisse über Zusammenhänge von KI-Leistung, Rechenaufwand und Energieeffizienz verschiedener Architekturen.}
\end{quote}

\mbox{}\newline

\centerline{\textbf{Abstract}}

\begin{quote}
    \textit{Face recognition and Internet of Things have both already been the main theme of many scientific publications. In the course of this thesis theoretical foundations of those themes are combined to develop a client/server architecture, where the client, a Raspberry Pi with a camera representing IoT, communicates with a server, whose computation-intensive task consists of detecting and recognizing faces in images sent to him by the client. During technical implementation of this framework new insights are gathered about interdependencies between AI-performance, computational cost and energy efficiency of different architectures.}
\end{quote}
